\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,hyperref}
\include{journal}

\begin{document}

\title{Issue XXXVII: Homotopical Dynamics}
\author{Namdak Tonpa}
\date{\today}
\maketitle

\begin{abstract}
У цій роботі розвивається концепція \emph{гомотопічної динаміки} — ієрархічного
категоріально-гомотопічного підходу до опису станів і еволюцій фізичних та інженерних систем.
Ми розглядаємо «драбину станів» як функторіальний ланцюг від \(\infty\)-групоїдів
і cohesive homotopy type theory через класичну ймовірність,
марковські процеси та нелінійні напівгрупи до гільбертових просторів і квантової механіки.

Особлива увага приділяється синтетичній інтерпретації нелінійної динаміки за
допомогою higher inductive types (HIT) та adjoint cohesive modalities у cohesive \(\infty\)-topos.
Показано, що нелінійні частинні диференціальні рівняння, які виникають у mean-field наближенні
моделей роїв (Cucker--Smale, Vicsek, Alignment-Attraction-Avoidance), природно описуються в цьому фреймворку.

Як приклад практичного застосування розглядається колективна поведінка великих роїв
дронів типу \emph{murmuration}. Гомотопічна динаміка інтегрується з протоколом Link32/Skynet,
що забезпечує низьколатентну комунікацію та керування роєм до 5000 агентів.
Це дозволяє синтетично моделювати emergent behaviors, верифікувати стійкість
колективних маневрів і здійснювати functorial лінеаризацію нелінійних взаємодій у гільбертових просторах.

Таким чином, робота пропонує єдиний математично-філософський фреймворк,
у якому гомотопічні, стохастичні, нелінійні та квантові еволюції описуються через
universal constructions у cohesive \(\infty\)-topos, з безпосереднім застосуванням до сучасних автономних систем.
\end{abstract}

{\bf Keywords}: Гомотопічна динаміка, нелінійні системи, теорія розподілів, стохастичні еволюції, квантові еволюції,
$L^2$ простори, квантова механіка, оснащений Гільбертів простір.

\ifincludeTOC
\newpage
\tableofcontents
\fi

\newpage
\section{Homotopical Dynamics}

\subsection*{Стан як об’єкт, еволюція як морфізм}

У рамках підходу \emph{Groupoid Infinity} математика розглядається як єдина суверенна система, в якій фізичні та ймовірнісні структури моделюються як об’єкти у відповідних $\infty$-категоріях, а динамічні процеси — як морфізми (1-морфізми у вищому сенсі).

«Драбина станів» від $L^2$-просторів до квантової механіки не є простою послідовністю прикладів. Це \textbf{функторіальна драбина} — ланцюг функторів між категоріями, де кожен щабель відповідає переходу між різними типами просторів станів та їх еволюціями.

Ми формалізуємо базовий принцип:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Стан} — це узагальнений елемент простору (морфізм $1 \to X$);
    \item \textbf{Еволюція} — це оператор (морфізм або ендофунктор).
\end{itemize}

Різні фізичні теорії виникають як різні класи просторів і дозволених морфізмів. У HoTT/$L^2$ стає об’єктом у $\dagger$-категорії $\mathbf{Hilb}$, марковські процеси породжують монаду ймовірності на категорії вимірних просторів, а самі процеси реалізуються як морфізми у відповідній Kleisli-категорії. Квантова механіка постає як синтез у dagger-структурі.

Нижче ми крок за кроком піднімаємося драбиною, а в кінці наводимо категоріальну діаграму переходів.

\subsection{Мова зліченновимірних станів}

Функціональний аналіз є базовою мовою для роботи з Banach- і Hilbert-просторами. Центральним об’єктом є гільбертів простір $L^2(X,\mu)$ квадратно-інтегровних функцій з внутрішнім добутком
\[
\langle f \mid g \rangle = \int_X f(x) \overline{g(x)}\,d\mu(x).
\]
Кожен елемент $\psi \in L^2(X,\mu)$ уже інтерпретується як \textbf{вектор стану}. Обмежені оператори є ендоморфізмами, а часова еволюція описується сильною неперервною напівгрупою операторів на $L^p$-просторах (зокрема на $L^2$ за умов інваріантності міри).

$L^2$-простори природно утворюють $\dagger$-категорію $\mathbf{Hilb}$ (категорію гільбертових просторів з обмеженими операторами та інволюцією $\dagger$, що відповідає спряженому оператору).

\subsection{Оснащений Гільбертів простір як узагальнення}

Звичайні $L^2$-функції недостатні для опису $\delta$-функцій Дірака, власних функцій неперервного спектру чи сингулярних розв’язків диференціальних рівнянь. Теорія розподілів Шварца вводить \textbf{rigged Hilbert space} (трійку Гельфанда):
\[
\mathcal{S} \subset L^2 \subset \mathcal{S}',
\]
де $\mathcal{S}$ — ядерний простір тест-функцій (простір Шварца), а $\mathcal{S}'$ — простір розподілів (його топологічний дуал).

У категоріальній мові розподіли можна розглядати як узагальнені елементи подвійного об’єкта, що узгоджується з ідеєю generalized elements у сенсі Гротендіка. Саме в $\mathcal{S}'$ «живуть» плоскі хвилі та інші сингулярні об’єкти, необхідні для спектральної теорії. 

Rigged Hilbert space є першим кроком до \textbf{cohesive modalities} у синтетичній диференціальній геометрії: розподіли поводяться як «інфінітезимальні» або «проінфінітні» елементи.

\subsection{$L^2$ як простір ймовірностей}

У теорії ймовірностей випадкова величина $X \in L^2(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ задовольняє
\[
\|X\|_2^2 = \mathbb{E}[X^2].
\]
Ймовірнісний простір $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ індукує гільбертів простір $L^2(\Omega, \mathbb{P})$, в якому умовне сподівання $\mathbb{E}[\,\cdot\,\mid\mathcal{G}]$ є ортогональною проєкцією на підпростір $L^2(\Omega, \mathcal{G}, \mathbb{P})$.

Незалежність $\sigma$-алгебр імплікує ортогональність відповідних центрованих підпросторів у $L^2$, хоча й не зводиться до неї повністю. Таким чином, значна частина класичної теорії ймовірностей має природну інтерпретацію в термінах функціонального аналізу.

Категоріально ймовірнісна міра відповідає стану (positive normalized functional) на комутативній $C^*$-алгебрі $L^\infty(\Omega)$.

\newpage
\subsection{Категорії Маркова}

Ймовірнісна динаміка природно організовується на рівні категорії процесів. Нехай $\mathbf{Meas}$ — категорія вимірних просторів. Монада Гірі ймовірнісних розподілів
\[
\mathcal{G} : \mathbf{Meas} \to \mathbf{Meas}
\]
індукує Kleisli-категорію $\mathbf{Kl}(\mathcal{G})$, яку ми позначаємо $\mathbf{Markov}$. 

У категорії $\mathbf{Markov}$:
\begin{itemize}
    \item об’єкти — вимірні простори;
    \item морфізми $X \to Y$ — марковські ядра $X \to \mathcal{G}(Y)$;
    \item стани — морфізми $1 \to X$;
    \item еволюції — морфізми $X \to Y$.
\end{itemize}

Умовна ймовірність і правило Байєса набувають природної категоріальної інтерпретації через універсальні властивості (заповнення діаграм).

У категорії $\mathbf{Markov}$ (Kleisli-категорії монади Гірі) умовна ймовірність і правило Байєса набувають природної категоріальної інтерпретації через \textbf{універсальні властивості} заповнення діаграм.

Зокрема, якщо ми маємо спільний розподіл, заданий морфізмом $p : A \to X \otimes Y$ (де $\otimes$ позначає копродукт у категорії, що відповідає незалежному тензорному добутку), то \textbf{умовна ймовірність} $p(\,\cdot\,\mid x)$ є морфізмом, який робить наступну діаграму комутативною:

\[
\begin{CD}
A @>p>> X \otimes Y \\
@V{\text{discard on }Y}VV @VV{\text{projection on }X}V \\
X @= X
\end{CD}
\]

Більш точно, у Markov-категоріях з умовними розподілами (categories with conditionals) існування умовного ймовірності відповідає існуванню певного морфізму $p_{Y|X} : X \to Y$, що задовольняє універсальну властивість: для будь-якого тесту або спостереження умовне сподівання/ймовірність виражається через композицію в категорії.

\textbf{Правило Байєса} в цьому фреймворку набуває форми \textbf{Bayesian inversion}. Якщо задано пріорний розподіл і марковське ядро (перехідну ймовірність) $f : X \to Y$, то апостеріорний розподіл $f^\dagger$ (Bayesian update) є морфізмом, що отримується за допомогою «обернення» стрілки за допомогою копіювання (copying) і відкидання (discarding) — структур, притаманних Markov-категоріям. 

У термінах string diagrams правило Байєса виглядає як природна комутація між прямим і оберненим умовним розподілом:

\[
p(y \mid x) \cdot p(x) \quad \longleftrightarrow \quad p(x \mid y) \cdot p(y),
\]

де обертання стрілки ($p(y \mid x) \mapsto p(x \mid y)$) у категоріях з conditionals часто має структуру dagger-подібного функтора (Bayesian inversion functor). Це дозволяє формулювати Bayesian updating повністю абстрактно, без явного звернення до формул із діленням, що особливо зручно в неперервному випадку.

Таким чином, категорія $\mathbf{Markov}$ не лише кодує стохастичну динаміку, але й надає синтетичну мову для всього байєсівського висновування, включаючи умовну незалежність, достатні статистики та Bayesian filtering (як у прихованих марковських моделях).

\subsection{Марковські процеси як напівгрупи операторів}

Марковський процес можна розглядати як одно-параметричну напівгрупу ендоморфізмів у $\mathbf{Markov}$: $T_t : X \to X$. 

У функціональному аналізі цьому відповідає напівгрупа операторів на $L^2(X,\mu)$:
\[
(T_t f)(x) = \mathbb{E}[f(X_t) \mid X_0 = x].
\]
Її інфінітезимальний генератор $L$ задовольняє рівняння Колмогорова–Чепмена. 

Таким чином, марковська динаміка реалізується як контрактна додатно збереженна напівгрупа на гільбертовому просторі — структура, дуже близька до квантової механіки, але з контрактними замість унітарних операторів.

Простір траєкторій марковського процесу природно моделюється як об’єкт у $\infty$-категорії типів. Функтор $\Pi_\infty : \mathbf{Top} \to \infty\text{-}\mathbf{Gpd}$ піднімає топологічну модель до гомотопічної, де шляхи відповідають вищим гомотопіям.

\subsection{Геометризація фазового простору}

У класичній механіці фазовий простір $M = T^*Q$ оснащений симплектичною формою $\omega$. Гамільтонів потік індукує еволюцію на алгебрі гладких функцій $C^\infty(M)$ через оператор Лі. 

Перехід до $L^2(M, \mu)$ (з мірою Ліувіля) та подальше розширення до rigged Hilbert space є ключовим кроком до \textbf{geometric quantization} — природного мосту між класичною та квантовою механікою.

\subsection{Нелінійні системи}

Для нелінійних звичайних диференціальних рівнянь $\dot{x} = F(x)$, де $F$ — нелінійний векторне поле на фазовому просторі $M$, простір станів залишається тим самим (зазвичай $M$ або його функціональний аналог $L^2(M,\mu)$), але еволюція стає \textbf{нелінійним потоком} $\Phi_t : M \to M$, що задовольняє групову властивість $\Phi_{t+s} = \Phi_t \circ \Phi_s$ (або напівгрупову для $t \geq 0$).

У функціональному аналізі такі системи породжують \textbf{нелінійні напівгрупи} операторів на відповідних просторах функцій (наприклад, на $C^0(M)$ або $L^p(M)$). Типовими прикладами є напівгрупи, породжені монотонними операторами, акретивними операторами або операторами типу $m$-акретивних у сенсі теорії нелінійних операторів (див. теорію Країноса–Като). Тут з’являються явища хаосу, біфуркацій, атракторів і складної динаміки, які не мають прямого аналога в лінійній теорії.

\subsubsection{Категоріальна інтерпретація нелінійної динаміки}

Нелінійні динамічні системи допускають природну категоріальну формалізацію. Класична дискретна динамічна система з часом, заданим напівгрупою $(T, +)$ (наприклад, $\mathbb{N}$ або $\mathbb{R}_{\geq 0}$), може бути представлена як \textbf{функтор} 
\[
\Phi : \mathbf{B}T \to \mathbf{C},
\]
де $\mathbf{B}T$ — категорія з одним об’єктом, морфізмами якої є елементи напівгрупи $T$, а $\mathbf{C}$ — категорія контексту (наприклад, $\mathbf{Top}$, $\mathbf{Meas}$ або категорія гладких многовидів $\mathbf{Diff}$). Дія функтора кодує еволюцію: морфізм $t \in T$ відображається в автоморфізм $\Phi_t : X \to X$.

Категорія динамічних систем (з фіксованою напівгрупою часу) утворює \textbf{функторну категорію} $[\mathbf{B}T, \mathbf{C}]$, де морфізмами між двома системами $\Phi, \Psi$ є природні перетворення (тобто комутувальні відображення $f : X \to Y$ такі, що $f \circ \Phi_t = \Psi_t \circ f$). Це дозволяє говорити про еквівалентність, спряження та морфізми динамічних систем у строго категоріальному сенсі.

Для відкритих динамічних систем (open dynamical systems), які допускають композицію через wiring diagrams, використовується теорія поліноміальних функторів або lenses у категоріях з вибраною структурою (наприклад, у категорії поліфункторів $\mathbf{Poly}$). Це дає потужний інструмент для модульної композиції нелінійних систем.

\subsubsection{Вищі індуктивні типи та гомотопічна динаміка}

У Homotopy Type Theory (HoTT) нелінійні траєкторії моделюються синтетично за
допомогою \textbf{higher inductive types} (HIT) — вищих індуктивних типів.
Нехай \( M \) --- тип фазового простору (наприклад, гладкий многовид у cohesive topos).
Простір траєкторій визначається як HIT \( \mathrm{Path}_\infty(M) \), згенерований:
1) конструктором точок; 2) конструкторами шляхів; 3) вищими конструкторами для репараметризації та гомотопій між потоками.

\[
\left\{
\begin{aligned}
&\mathrm{pt} : M \to \mathrm{Path}_\infty(M),\\[4pt]
&\mathrm{path} : \prod_{x,y : M} (x = y) \to \mathrm{Path}_\infty(M),\\[6pt]
&\mathrm{hom} :
  \prod_{\Phi,\Psi : I \to M}
  \prod_{i : I} \Phi(i) = \Psi(i)
  \to \mathrm{Path}_\infty(M),\\[6pt]
\end{aligned}
\right.
\]

Формально \( \mathrm{Path}_\infty(M) \) реалізує \textbf{fundamental \(\infty\)-groupoid} \( \Pi_\infty(M) \) через функтор \( \Pi_\infty : \mathbf{Top} \to \infty\text{-}\mathbf{Gpd} \), де 1-морфізми відповідають шляхам, а \( k \)-морфізми --- гомотопіям вищого порядку між траєкторіями. Це узагальнює класичний path space до \(\infty\)-групоїда, в якому еквівалентності між різними параметризаціями потоку \( \Phi : \mathbb{R}_{\geq 0} \to \mathrm{Aut}(M) \) кодуються вищими гомотопіями.

\textbf{Зв’язок з калібровочними полями.} HoTT є основою для опису gauge fields у фізиці: gauge field \( A \) --- це cocycle у twisted differential cohomology (Chern-Weil homomorphism у cohesive \(\infty\)-topos). Динаміка інтерпретується як parallel transport у configuration groupoid (space of field histories), де HIT-моделі описують homotopy між gauge-еквівалентними полями. У контексті M-theory higher structures (L\(_\infty\)-алгебри) динаміка кодується morphisms у moduli \(\infty\)-stacks конфігурацій полів, де higher gauge equivalences забезпечують інваріантність відносно higher homotopies.

Таким чином, гомотопічна динаміка піднімає нелінійні напівгрупи функціонального аналізу до синтетичного рівня в cohesive \(\infty\)-topos, де всі щаблі драбини (від \(\mathbf{Top}\) до \(\mathbf{Quant}\)) описуються єдино через universal constructions.

\newpage
\subsubsection{Синтетична нелінійна динаміка}

У \textbf{cohesive homotopy type theory} (а особливо в її диференціально-когезивному варіанті) нелінійні динамічні
системи описуються за допомогою системи спряжених конезивних модальностей \textbf{adjoint cohesive modalities}, що реалізують розрізнення дискретної,
неперервної та інфінітезимальної структури типів.

Нехай \( \flat \) (shape/flat modality) --- idempotent comonad, що витягує підстилаючу гомотопічну інформацію, \( \sharp \) (sharp modality) --- відповідний monad, а \( \Re \) (reduction) та \( \Im \) (infinitesimal shape) --- диференціальні модальності в differential cohesive \(\infty\)-topos. Ці модальності утворюють adjoint triples і quadruple, що задовольняють аксіоми cohesion (за Lawvere–Schreiber–Shulman).

Нелінійне векторне поле \( F : M \to TM \) на фазовому просторі \( M \) (тип у cohesive topos) інтерпретується як морфізм, а потік \( \Phi_t \) виникає синтетично як інтегрована дія інфінітезимальних автоморфізмів. Інфінітезимальні об’єкти моделюються через модальність \( \Im \), яка дозволяє визначати формальні диски та jet bundles без звернення до аналітичних конструкцій.

Теореми існування та єдиності розв’язків автономних звичайних диференціальних рівнянь (зокрема, теорема Пікара–Ліндельофа) набувають синтетичної форми: вони випливають з universal properties контракції в cohesive topos та idempotence модальностей, без явного використання метрики Банаха чи ліпшицевих умов у класичному сенсі. Аналогічно, нелінійні напівгрупи операторів у функціональному аналізі піднімаються до morphisms у категорії cohesive типів.

У цьому фреймворку хаотична динаміка, атрактори та біфуркації описуються гомотопічно-когезивно: атрактори відповідають фіксованим точкам (або фіксованим підтипам) під дією higher morphisms, а інваріантні множини --- homotopy-coherent діаграмам у \(\infty\)-групоїді конфігурацій. 

Cohesive modalities забезпечують єдиний синтетичний опис переходу від класичної нелінійної динаміки (на рівні \(\mathbf{Top}\) або \(\mathbf{Diff}\)) до її гомотопічної та диференціальної реалізації. Вони безпосередньо готують ґрунт для переходу до квантової механіки та gauge theory: у cohesive \(\infty\)-topos gauge fields і їх динаміка (parallel transport) описуються через диференціальну когомологію (Chern-Weil homomorphism), а higher structures (L\(_\infty\)-алгебри) виникають природно з moduli \(\infty\)-stacks конфігурацій полів.

Таким чином, у cohesive homotopy type theory нелінійна динаміка, її гомотопічна інтерпретація та лінеаризація до гільбертових просторів (а згодом до квантової еволюції) описуються одночасно через adjoint modalities та universal constructions у cohesive \(\infty\)-topos.

\subsection{Квантова механіка}

У квантовій механіці стан описується вектором $\psi \in \mathcal{H}$, спостережувані — самоспряженими операторами $A = A^\dagger$, а еволюція задається унітарною групою:
\[
i\hbar \frac{d\psi}{dt} = H\psi \quad \Longrightarrow \quad U_t = e^{-iHt/\hbar}.
\]

Квантова теорія синтезує попередні рівні:
\begin{itemize}
    \item $L^2$ + rigged структура (спектральна теорія);
    \item ймовірність ($|\psi|^2$ як густина ймовірності);
    \item операторну динаміку (перехід від марковських до унітарних еволюцій);
    \item геометрію (симплектична геометрія $\to$ попередня квантизація).
\end{itemize}

\subsection{Обертання Віка та формула Фейнмана–Каца}

Глибокий аналітичний зв’язок між марковською та квантовою динамікою забезпечується Wick rotation ($t \mapsto -it$) та формулою Фейнмана–Каца. 

Формула Фейнмана–Каца виражає розв’язок рівняння Шредінгера через умовне сподівання відносно евклідового марковського процесу. Формально це відповідає аналітичному продовженню генератора дифузії $L$ до самоспряженого гамільтоніана $H$ (у багатьох моделях $H \approx -L$).

У $\dagger$-категоріях цей перехід інтерпретується як перехід від позитивних контрактних напівгруп до унітарних груп, хоча канонічного функторіального підняття загалом не існує.

\newpage
\subsection{Категоріальна діаграма переходів}

У рамках HoTT/$\infty$-категорій драбина станів може бути представлена такою (спрощеною) комутативною діаграмою:

\[
\begin{CD}
\infty\text{-}\mathbf{Gpd} @>>> \mathbf{Top} @>>> \mathbf{Meas} \\
@. @. @VV{\mathcal{G}\ (\text{Giry})}V \\
@. @. \mathbf{Markov} @>{\mathcal{K}}>> \mathbf{Hilb} \\
@. @. @VV{\text{generator }L}V @VV{\text{rigging}}V \\
@. @. \mathbf{Semigroup} @. \mathbf{Quant} \\
@. @. @VV{\text{Wick / Feynman--Kac}}V \\
@. @. \mathbf{UnitaryGroup}
\end{CD}
\]

Додатково:
\[
\begin{CD}
\mathbf{Prob} @>{\text{cond.\ exp.}}>> \mathbf{Hilb} \\
@V{\text{Kolmogorov}}VV @VV{\text{rigging}}V \\
\mathbf{Markov} @>{\text{Feynman--Kac}}>> \mathbf{Quant} \\
@V{\text{nonlinear}}VV @VV{\text{geometric quantization}}V \\
\mathbf{NonlinearDynamics} @. \mathbf{CohesiveModality}
\end{CD}
\]

\newpage
\subsection{Функторіальна лінеаризація}

Ми визначаємо композицію функторів, яка реалізує лінеаризацію гомотопічної динаміки:
\[
\mathcal{L} = \mathcal{K} \circ \mathcal{G} \circ \mathcal{B} \circ |{-}| \colon \infty\text{-}\mathbf{Gpd} \to \mathbf{Hilb},
\]
де $\mathcal{K}$ — гільбертова реалізація марковських ядер.

На рівні марковської категорії функтор $\mathcal{K} : \mathbf{Markov} \to \mathbf{Hilb}$ діє так:
- на об’єктах: $X \mapsto L^2(X, \mu)$;
- на морфізмах (марковське ядро $K : X \to \mathcal{G}(Y)$):
\[
(\mathcal{K}K f)(x) = \int_Y f(y) \, K(x, dy).
\]

Отриманий оператор є лінійним, позитивним і контрактним.

\subsubsection{Прикладне заастосування гомотопічної динаміки}

Гомотопічна динаміка в cohesive \(\infty\)-topos природно застосовується до нелінійних моделей великих роїв дронів (drone swarms) та явищ типу \emph{murmuration} (узгоджене колективне маневрування, подібне до зграї шпаків). Такі системи описуються мікроскопічними нелінійними звичайними диференціальними рівняннями (ODE) для окремих агентів та їх континуальним mean-field наближенням у формі частинних диференціальних рівнянь (PDE).

Ключовим прикладом є \textbf{Cucker--Smale модель} (та її узагальнення Vicsek, Alignment-Attraction-Avoidance), де динаміка швидкостей агентів задається нелінійним вирівнюванням:
\[
\dot{v}_i = \frac{1}{N} \sum_{j=1}^N \phi(\|x_i - x_j\|) (v_j - v_i) + u_i,
\]
з комунікаційною функцією \(\phi\) (затухання з відстанню) та зовнішнім керуванням \(u_i\). У mean-field limit (\(N \to \infty\)) система переходить у континуальне PDE для густини \(\rho(t,x)\) та поля швидкостей \(v(t,x)\):
\[
\partial_t \rho + \nabla \cdot (\rho v) = 0, \qquad \partial_t (\rho v) + \nabla \cdot (\rho v \otimes v) = \nabla \cdot (\rho \sigma) + \rho u,
\]
де \(\sigma\) — нелінійний тензор напруг, що виникає від локальних взаємодій. Такі рівняння належать до hyperbolic або parabolic типу і моделюють emergent behaviors: флокінг, мурмурацію, уникнення зіткнень та адаптивне формування.

\newpage
У рамках \textbf{cohesive homotopy type theory} фазовий простір конфігурацій рою моделюється як тип \(M\) у cohesive \(\infty\)-topos. Простір траєкторій рою є higher inductive type \(\mathrm{Path}_\infty(M^N)\) (або його mean-field версія на просторі мір). Higher гомотопії кодують деформації колективних маневрів, репараметризацію та gauge-еквівалентності під дією локальних комунікаційних топологій (proximity graphs). Adjoint cohesive modalities (\(\flat \dashv \sharp\), \(\Re \dashv \Im\)) дозволяють синтетично розрізняти мікроскопічний (дискретний) і макроскопічний (континуальний) рівні, а також інфінітезимальні варіації керування.

Functorial linearization \(\mathcal{L} : \infty\text{-}\mathbf{Gpd} \to \mathbf{Hilb}\) (через Giry-монаду та гільбертову реалізацію) переводить нелінійні взаємодії рою у операторну динаміку на \(L^2(\rho)\) або Sobolev просторах, з Green functions як ядрами інтегральних операторів. Це узгоджується з rigged Hilbert space для розподілених керувань і спектральним аналізом колективних мод.

\textbf{Застосування до продукту Skynet.} Протокол Link32/Skynet реалізує комунікаційний шар (cluster hybrid topology, dynamic TDMA, низьколатентний C2) для роїв до 5000 дронів. Control inputs \(u_i\) надходять саме через Skynet (QoS-диференційовані повідомлення для позицій, команд і стану). У гомотопічній моделі комунікаційна топологія рою інтерпретується як simplicial структура на конфігураційному просторі, а higher morphisms забезпечують стійкість до переривань зв’язку (homotopy-coherent consensus). Mean-field PDE з керуванням від Skynet описує еволюцію густини рою, дозволяючи синтетично перевіряти властивості emergent behavior (наприклад, глобальну узгодженість мурмурації) через universal properties у cohesive \(\infty\)-topos.

Таким чином, гомотопічна динаміка пропонує єдиний математично-філософський фреймворк, у якому нелінійні PDE роїв дронів, їх колективна поведінка типу murmuration і практична реалізація в Skynet описуються через higher inductive types, cohesive modalities та functorial linearization. Це відкриває шлях до синтетичного контролю, верифікації та масштабування великих автономних роїв.


\newpage
\subsection*{Висновок}

Ми побудували функторіальну факторизацію динамічних систем:
\[
\infty\text{-}\mathbf{Gpd} \;\to\; \mathbf{Top} \;\to\; \mathbf{Meas} \;\to\; \mathbf{Markov} \;\to\; \mathbf{Hilb}.
\]

Ця драбина показує, що:
\begin{itemize}
    \item гомотопічні структури задають простори станів і траєкторій;
    \item вимірна структура вводить ймовірність;
    \item категорії Маркова описують стохастичну динаміку;
    \item гільбертові простори забезпечують її лінеаризацію та операторну реалізацію.
\end{itemize}

Функціональний аналіз і квантова механіка постають як природні представлення нижчих рівнів цієї ієрархії. Cohesive homotopy type theory пропонує єдиний синтетичний фреймворк, у якому всі щаблі драбини можуть бути описані одночасно.

\begin{thebibliography}{20}

\bibitem{Shulman} M. Shulman. Modal Homotopy Type Theory.
\bibitem{Jurco2019} B. Jurčo, C. Saemann, U. Schreiber, M. Wolf. Higher Structures in M-Theory. Fortsch. Phys. 67 (2019) 1910001, arXiv:1903.02807.
\bibitem{SchreiberDCCT} U. Schreiber. Differential cohomology in a cohesive \(\infty\)-topos. arXiv:1310.7930.
\bibitem{SchreiberQFT} U. Schreiber, M. Shulman. Quantum Gauge Field Theory in Cohesive Homotopy Type Theory. arXiv:1408.0054.
\bibitem{SchreiberHPG} U. Schreiber. Higher prequantum geometry. arXiv:1601.05956.
\bibitem{Haken1977} H. Haken. Synergetics: An Introduction. Nonequilibrium Phase Transitions and Self-Organization in Physics, Chemistry and Biology. Springer, 1977.
\bibitem{Haken1983} H. Haken. Advanced Synergetics. Springer, 1983.
\bibitem{Schwartz} L. Schwartz. Théorie des distributions. Hermann, Paris, 1950--1951.
\bibitem{GelfandShilov} I. M. Gelfand, G. E. Shilov. Generalized Functions, Vols. 1--5. Academic Press, 1964--1968.
\bibitem{Kolmogorov} A. N. Kolmogorov. Foundations of the Theory of Probability. Chelsea, 1950.
\bibitem{FeynmanKac} R. P. Feynman, M. Kac. Interaction of Markov processes and quantum theory. 
\bibitem{Marchuk} G. I. Marchuk. Mathematical Models in Environmental Problems. Elsevier, 1986.
\bibitem{Sobolev} S. L. Sobolev. Some Applications of Functional Analysis in Mathematical Physics. AMS, 1963.
\bibitem{nLabCohesive} nLab. Cohesive homotopy type theory. \url{https://ncatlab.org/nlab/show/cohesive+homotopy+type+theory}
\bibitem{nLabHIT} nLab. Higher inductive types. \url{https://ncatlab.org/nlab/show/higher+inductive+type}
\bibitem{nLabHigherGauge} nLab. Higher gauge theory. \url{https://ncatlab.org/nlab/show/higher+gauge+theory}
\bibitem{Skynet} Skynet: Link32 Tactical Communication Protocol for Drone Swarms. \url{https://bitedits.github.io/skynet/skynet.pdf}
\bibitem{PDEVol} Groupoid Infinity. Volume IV: PDEs. \url{https://groupoid.space/books/vol4/pde.pdf}
\bibitem{CuckerSmale} F. Cucker, S. Smale. Emergent behavior in flocks. IEEE Trans. Autom. Control, 2007.

\end{thebibliography}

\end{document}