\documentclass{article}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\include{journal}

\begin{document}

\title{Issue VI: Cartesian Interpreter}
\author{Maksym Sokhatskyi $^1$}
\date{ $^1$ National Technical University of Ukraine \\
       \small Igor Sikorsky Kyiv Polytechnical Institute \\
       \today }

\maketitle

\begin{abstract}

Minimal language for sequential computations in cartesian closed categories.
\\
\\
{\bf Keywords}: Lambda Calculus, Cartesian Closed Categories
\end{abstract}

\ifincludeTOC
  \tableofcontents
\fi

\newpage

\epigraph{Присвячується автору типізованого лямбда числення}{Алонсо Чьорчу}

\section{The Alonzo Language}

Мова програмування $\mathbf{Alonzo}$ — це чиста нетипізована мова, що є внутрішньою мовою декартово-замкнених категорій. Вона базується на лямбда-численні, розширеному парами, проєкціями та термінальним об’єктом, забезпечуючи мінімальну модель для обчислень у категорійному контексті.

\subsection{Синтаксис}

Терми $\mathbf{Alonzo}$ складаються зі змінних, лямбда-абстракцій, застосувань, пар, проєкцій (першої та другої) та термінального об’єкта. Це мінімальна мова, що підтримує обчислення через бета-редукцію та проєкції.

\begin{lstlisting}[mathescape=true]
I = #identifier
O = I | ( O ) | O O | λ I -> O | O , O | O.1 | O.2 | 1
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[mathescape=true]
type term =
  | Var of string
  | Lam of string * term
  | App of term * term
  | Pair of term * term
  | Fst of term
  | Snd of term
  | Unit
\end{lstlisting}

\subsection{Правила обчислень}

Основними правилами обчислень у $\mathbf{Alonzo}$ є бета-редукція для лямбда-абстракцій та правила проєкцій для пар. Термінальний об’єкт є незвідним.

\begin{lstlisting}[mathescape=true]
App (Lam (x, b), a) → subst x a b
Fst (Pair (t1, t2)) → t1
Snd (Pair (t1, t2)) → t2
\end{lstlisting}

$$
\frac{(\lambda x . b)\ a}{b [a/x]} \\[10pt]
\frac{\text{fst}\ \langle t_1, t_2 \rangle}{t_1} \\[10pt]
\frac{\text{snd}\ \langle t_1, t_2 \rangle}{t_2}
$$

\newpage
\subsection{Підстановка}

\begin{lstlisting}[mathescape=true]
let rec subst x s = function
  | Var y -> if x = y then s else Var y
  | Lam (y, t) when x <> y -> Lam (y, subst x s t)
  | App (f, a) -> App (subst x s f, subst x s a)
  | Pair (t1, t2) -> Pair (subst x s t1, subst x s t2)
  | Fst t -> Fst (subst x s t)
  | Snd t -> Snd (subst x s t)
  | Unit -> Unit
  | t -> t
\end{lstlisting}

\subsection{Рівність}

\begin{lstlisting}[mathescape=true]
let rec equal t1 t2 =
  match t1, t2 with
  | Var x, Var y -> x = y
  | Lam (x, b), Lam (y, b') -> equal b (subst y (Var x) b')
  | Lam (x, b), t -> equal b (App (t, Var x))
  | t, Lam (x, b) -> equal (App (t, Var x)) b
  | App (f1, a1), App (f2, a2) -> equal f1 f2 && equal a1 a2
  | Pair (t1, t2), Pair (t1', t2') -> equal t1 t1' && equal t2 t2'
  | Fst t, Fst t' -> equal t t'
  | Snd t, Snd t' -> equal t t'
  | Unit, Unit -> true
  | _ -> false
\end{lstlisting}

\subsection{Редукція}

\begin{lstlisting}[mathescape=true]
let rec reduce = function
  | App (Lam (x, b), a) -> subst x a b
  | App (f, a) -> App (reduce f, reduce a)
  | Pair (t1, t2) -> Pair (reduce t1, reduce t2)
  | Fst (Pair (t1, t2)) -> t1
  | Fst t -> Fst (reduce t)
  | Snd (Pair (t1, t2)) -> t2
  | Snd t -> Snd (reduce t)
  | Unit -> Unit
  | t -> t
\end{lstlisting}

\subsection{Нормалізація}

\begin{lstlisting}[mathescape=true]
let rec normalize t =
  let t' = reduce t in
  if equal t t' then t else normalize t'
\end{lstlisting}

\subsection{Внутрішня мова ДЗК}

Мова $\mathbf{Alonzo}$ є внутрішньою мовою декартово-замкненої категорії (ДЗК).
Вона включає лямбда-абстракції та застосування для замкнутої структури,
пари та проєкції для декартового добутку, а також термінальний об’єкт для
відновлення повної структури ДЗК.


\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{church1933}
Alonzo Church.
\textit{A Set of Postulates for the Foundation of Logic}.
1933.

\bibitem{church1941}
Alonzo Church.
\textit{An Unsolvable Problem of Elementary Number Theory}.
1941.

\bibitem{curry1951}
Haskell Curry and Robert Feys.
\textit{Combinatory Logic, Volume I}.
1951.

\bibitem{scott1970}
Dana Scott.
\textit{A Type-Free Theory of Lambda Calculus}.
1970.

\bibitem{reynolds1974}
John C. Reynolds.
\textit{Towards a Theory of Type Structure}.
1974.

\bibitem{barendregt1984}
Henk Barendregt.
\textit{The Lambda Calculus: Its Syntax and Semantics}.
1984.

\bibitem{cousineau1985}
G. Cousineau, P.-L. Curien, and M. Mauny.
\textit{The Categorical Abstract Machine}.
1985.

\end{thebibliography}

\end{document}
